---
status: publish
published: true
title: První rok Myšlenek Otce Fura
author:
  display_name: Otec Fura
  login: admin
  email: novotnaci@gmail.com
  url: http://blog.novoj.net
author_login: admin
author_email: novotnaci@gmail.com
author_url: http://blog.novoj.net
excerpt: "Je to neuvěřitelné, ale je to právě rok od prvního příspěvku s názvem <a
  href=\"http://blog.novoj.net/2006/12/13/z-ilegality-do-legality/\" target=\"_new\">Z
  ilegality do legality</a> na tomto blogu. V tomto příspěvku, bych se s vámi chtěl
  podělit o pár zkušeností a pár čísel z pozadí tohoto blogu a také vám poděkovat
  za váš zájem o něj.\r\n\r\n"
wordpress_id: 48
wordpress_url: http://blog.novoj.net/2007/12/13/prvni-rok-myslenek-otce-fura/
aliases:
    - /2007/12/13/prvni-rok-myslenek-otce-fura/
date: '2007-12-13 06:09:05 +0100'
date_gmt: '2007-12-13 05:09:05 +0100'
categories:
- Nezařazené
tags: []
comments: []
---
<p>Je to neuvěřitelné, ale je to právě rok od prvního příspěvku s názvem <a href="http://blog.novoj.net/2006/12/13/z-ilegality-do-legality/" target="_new">Z ilegality do legality</a> na tomto blogu. V tomto příspěvku, bych se s vámi chtěl podělit o pár zkušeností a pár čísel z pozadí tohoto blogu a také vám poděkovat za váš zájem o něj.</p>
<p><a id="more"></a><a id="more-48"></a></p>
<style>
.statistics, .pageStatistics {<br />
   width: auto;<br />
   text-align: left;<br />
   font-size: 80%;<br />
}<br />
.statistics td {<br />
  text-align: right;<br />
}<br />
.statistics th {<br />
  padding-right: 20px;<br />
}<br />
.pageStatistics th {<br />
  text-align: right;<br />
}<br />
.pageStatistics td {<br />
  padding-right: 20px;<br />
}<br />
.pageStatistics .headerRow th {<br />
   text-align: left;<br />
   color: yellow;<br />
}<br />
</style>
<div align="center">
<table class="statistics">
<tbody>
<tr>
<th>Počet příspěvků:</th>
<td>32 = 1 příspěvek každé 2 týdny</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet unikátních návštěvníků:</th>
<td>1739 (listopad 2007)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet odběratelů RSS:</th>
<td>+/- 125</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet přečtených příspěvků:</th>
<td>3093 (listopad 2007) - max. 3815 (září 2007)</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
<p>Musím přiznat, že základem návštěvnosti bylo od začátku blogu publikování upoutávek na portále Java.cz. U markantní části návštěvníků je referrer právě tento portál. Druhou výraznou událostí byl CZ Podcast #8, kde kluci zmínili některé z mých příspěvků a v podstatě mi z měsíce na měsíc zdvojnásobili návštěvnost blogu. Tímto jim moc děkuji - jen mě mrzí, že se k hudbě z pevnosti Boyard dostali dřív než já.</p>
<h4>Nejčtenější příspěvky:</h4>
<div align="center">
<table class="pageStatistics">
<tbody>
<tr class="headerRow">
<th>Příspěvek</th>
<th>Počet přečtení</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/05/19/neni-ajax-jako-ajax/" target="_new">Není AJAX jako AJAX - GWT vs. DWR</a></td>
<th>2075</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/05/08/ibatis-sqlmaps-tak-trochu-opomijeny-orm/" target="_new">iBatis SqlMaps - tak trochu opomíjený ORM</a></td>
<th>1457</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/01/19/mock-testing-potemkinovy-vesnice/" target="_new">Mock testing - Potěmkinovy vesnice</a></td>
<th>1285</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/02/27/podcast-zaklady-analyzy/" target="_new">Podcast: základy analýzy</a></td>
<th>1110</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/06/05/sdileni-session-mezi-protokoly-http-a-https/" target="_new">Sdílení session mezi protokoly HTTP a HTTPS</a></td>
<th>930</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/11/25/co-tvori-produktivni-prostredi/" target="_new">Co tvoří produktivní prostředí?</a></td>
<th>878</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/04/09/debugging-v-praxi-%e2%80%93-opravdu-samozrejmost/" target="_new">Debugging v praxi - opravdu samozřejmost?!</a></td>
<th>871</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/07/01/podcast-basics-of-unit-testing-witd-spring/" target="_new">Podcast: Basics of Unit Testing witd Spring</a></td>
<th>836</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/07/26/download-binarniho-souboru-pres-https-a-internet-explorer/" target="_new">Download binárního souboru přes HTTPS a Internet Explorer</a></td>
<th>835</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/08/04/jak-na-rychle-integracni-testy-ve-springu/" target="_new">Jak na rychlé integrační testy ve Springu</a></td>
<th>809</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/08/30/zivot-s-oc4j/" target="_new">Život s OC4J</a></td>
<th>782</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/09/08/serial-modularni-systemy-ve-spring-frameworku/" target="_new">Seriál: Modulární systémy ve Spring Frameworku</a></td>
<th>720</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/05/31/automaticke-testovani-odeslani-emailu/" target="_new">Automatické testování odeslání emailu</a></td>
<th>675</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/09/14/cast-1-modularni-systemy-ve-spring-frameworku/" target="_new">Část #1: Modulární systémy ve Spring Frameworku</a></td>
<th>617</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/08/22/co-bych-rad-slysel-v-zari-na-czjug/" target="_new">Co bych rád slyšel v září na CZJUG</a></td>
<th>596</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/01/04/odbornik-na-spravu-projektu-maven-2/" target="_new">Odborník na správu projektu - Maven 2</a></td>
<th>535</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/08/12/porovnani-maven-2-pluginu-pro-intellij-idea/" target="_new">Porovnání Maven 2 pluginů pro IntelliJ Idea</a></td>
<th>463</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/09/20/cast-2-modularni-systemy-ve-spring-frameworku/" target="_new">Část #2: Modulární systémy ve Spring Frameworku</a></td>
<th>445</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/10/04/cast-4-modularni-systemy-ve-spring-framework/" target="_new">Část #4: Modulární systémy ve Spring Framework</a></td>
<th>389</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/09/27/cast-3-modularni-systemy-ve-spring-framework/" target="_new">Část #3: Modulární systémy ve Spring Framework</a></td>
<th>360</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/03/24/spring-acegi-security-bonus-lokalizace-chybovych-hlaseni/" target="_new">Spring Acegi Security (bonus - lokalizace chybových hlášení)</a></td>
<th>339</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/07/05/jednoduche-asynchroni-zpracovani-udalosti-ve-springu/" target="_new">Jednoduché asynchronní zpracování událostí ve Springu</a></td>
<th>330</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/07/19/ochrana-emailovych-adres-pred-spamboty/" target="_new">Ochrana emailových adres před SpamBoty</a></td>
<th>326</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/11/02/maven2-release-plugin-a-pristup-do-cvs-pres-ssh-s-privatnim-klicem/" target="_new">Maven2, release plugin a přístup do CVS přes SSH s privátním klíčem</a></td>
<th>297</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/03/14/artifactory-nahrada-maven-proxy/" target="_new">Artifactory - náhrada Maven Proxy?</a></td>
<th>283</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/10/04/prospesna-captcha/" target="_new">Prospěšná Captcha</a></td>
<th>272</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2006/12/13/z-ilegality-do-legality/" target="_new">Z ilegality do legality</a></td>
<th>267</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/04/27/maven-2-kompletni-pruvodce-zdarma-online/" target="_new">Maven 2 - Kompletní průvodce zdarma online</a></td>
<th>208</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/01/25/stripes-bojovnik-stredni-vahy/" target="_new">Stripes, bojovník střední váhy?</a></td>
<th>196</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/11/08/jak-se-dela-byznys/" target="_new">Jak se dělá byznys</a></td>
<th>175</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://blog.novoj.net/2007/06/21/zajimavy-clanek-o-artifactory-na-tde-server-side/" target="_new">Zajímavý článek o Artifactory na tde Server Side</a></td>
<th>167</th>
</tr>
<tr>
<th>Celkem přečtení</th>
<th>19528</th>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
<p>Z výše uvedené statistiky jsem si udělal závěr, že čtenost příspěvku je spíš, než kvalitou, ovlivněna volbou tématu. Čím obecnější téma tím více je oslovených osob (některé články byly odkazované i z PHP / .NET blogů). Dalším důležitým faktorem je i "lákavost" tématu - což je viditelné na 4 nejčtenějších článcích, které se týkají AJAXu, ORM, testování a UML (i když to UML mě trošku překvapuje).</p>
<p>Tímto odstavcem rozhodně nechci říct, že se v budoucnu chci věnovat jen oblíbeným všeobecným tématům, které mají široké publikum. Stále jsem přesvědčený o tom, že hodnota těchto článků je řádově nižší, než u článků, které jsou techničtějšího rázu. Ono to stejně nakonec souvisí s tím, čím se člověk zrovna v té době zaobírá - protože většina článků stejně vzniká jako vedlejší produkt toho, co člověk dělá v práci.</p>
<h3>Zkušenosti s Wordpress po roce používání</h3>
<p>Wordpress pro blogování byla velmi dobrá volba. S jeho provozem na hostingu jsem neměl vůbec žádné problémy a přestože jsem PHPčkem naprosto netknutý, zvládl jsem si pár drobností ohákovat sám. Mile mě potěšilo že instalace i oba upgrady prošly v podstatě bez problémů a nikdy jsem o nic nepřišel. Wordpress je prostě kus dobře odvedené práce, který se nebojím doporučit i ostatním. Jedinou hrozbu tvoří pluginy - poslední ugrade na 2.3.1 byl tak trochu vynucený, jelikož mi jeden plugin zrušil RSS feedy.</p>
<p><b>Verze Wordpressu na blogu: </b> 2.3.1</p>
<h4>Pluginy</h4>
<p><em><strong>Poznámka:</strong> aktuálně je celá řada pluginů již mrtvá, náhrady je možné nalézt např. <a href="http://www.whoishostingthis.com/compare/wordpress/dead-plugins/">v tomto článku</a></em></p>
<p>V současné době mám rozběhnuté následující pluginy. Než jsem si toto portfolio vytvořil chvilku mi to dalo a vyzkoušel jsem i řadu dalších pluginů, proto by mohla být tato informace zajímavá i pro ostatní bloggery, kteří hledají nějaký osvědčený plugin, zajišťující konkrétní funkcionalitu:</p>
<p><b><i><a href="http://www.feedburner.com/fb/a/help/wordpress_quickstart" target="_new">FeedBurner FeedSmith</a></i></b></p>
<p>Plugin umožňující obohatit standardní RSS feed o další funkcionalitu (email autorovi, zalinkování na sociální weby, reklama atd.). Tento plugin jsem použil pro to, abych zjistil kolik lidí má ve čtečce můj RSS feed - jelikož tento údaj se ze standardních statistik extrahuje problematicky.</p>
<p><b><i><a href="http://blog.jodies.de/archiv/2004/11/13/recent-comments/" target="_new">Get Recent Comments</a></i></b></p>
<p>Tento plugin je použití pro zobrazení posledních komentářů vložených k jednotlivým příspěvkům v pravém sidebaru.</p>
<p><b><i><a href="http://the-notebook.org/12/01/2006/openid-comments-for-wordpress/" target="_new">OpenID Comments for WordPress</a></i></b></p>
<p>Tento plugin slouží jako OpenID "server", který umožňuje nalogovat se do jiných web stránek pouhým vložením url na svůj blog. Spíš než že bych ho aktivně používal, vyzkoušel jsem si na něm jak se tento způsob přihlašování používá a jak vlastně funguje.</p>
<p><b><i><a href="http://silver.balaton.to/downloads/" target="_new">Silver's CAPTCHA</a></i></b></p>
<p>Toto je v podstatě MUST HAVE plugin. Přestože blog fungoval necelé dva měsíce, už se mi začaly v komentářích rojit příspěvky SPAM BOTů - nasazením CAPTCHy jsem měl po problémech. Plugin umožňuje hezky nakonfigurovat barevná schémata a dá se velmi dobře přizpůsobit webu. Za rok provozu jsem nezaznamenal žádné stížnosti / problémy na tento plugin.</p>
<p><b><i><a href="http://ajaydsouza.com/wordpress/plugins/snap-preview-anywhere/" target="_new">Snap Shots™ Plugin</a></i></b></p>
<p>Plugin zobrazuje u externích linků po najetí myši malý dialog s náhledem na cílovou stránku. Přestože je možné tuto funkcionalitu mít i jako plugin prohlížeče - málokdo jej asi používá. Každopádně toto byl spíš jenom takový ten úletík - prostě se mi to docela líbilo ;-) .</p>
<p><b><i><a href="http://push.cx/sociable" target="_new">Sociable</a></i></b></p>
<p>Plugin přidává linky na "sociální" weby za jednotlivé příspěvky. Sociálními weby je myšleno např. del.icio.us, digg.com, technorati.com atd. Díky statistikám přístupu vím, že pár lidí tyto weby používá k bookmarkování, tak jsem se jim snažil práci ulehčit (snad se povedlo).</p>
<p><b><i><a href="http://erik.range-it.de/wordpress/plugins/syntaxhighlighter/" target="_new">SyntaxHighlighter</a></i></b></p>
<p>Skvělý plugin, který slouží k obarvování snipettů kódu v příspěvcích. Podporuje řadu formátů od Javy, CSS až po XML. Zjistil jsem že plugin obsahuje zastaralou verzi javascriptů, které mi v některých místech působily problémy (míchání snippetů atd.). Naštěstí se tyto JavaScripty dají jednoduše <a href="http://code.google.com/p/syntaxhighlighter/" target="_new">zaktualizovat u originálních autorů</a>. To mi vyřešilo veškeré problémy, které jsem doposud měl.</p>
<p><b><i><a href="http://wordpress.org/extend/plugins/stats/" target="_new">WordPress.com Stats</a></i></b></p>
<p>Jednoduché statistiky, jejichž výsledky se dají prohlížet rovnou v administračním rozhraní WordPressu. Skvělé pro základní náhled - nicméně uvažuji o jejich vyměnění za něco mocnějšího (např. google analytics). Seznam přečtení jednotlivých článků za tento rok se mi dělal dost problematicky.</p>
<p><b><i><a href="http://www.ilfilosofo.com/blog/wp-db-backup/" target="_new">WordPress Database Backup</a></i></b></p>
<p>Tento plugin je standardní součástí Wordpressu a slouží k importu / exportu dat z databáze. Aby bylo možné jej použít je nutné aby uživatel pod kterým běží PHPčka měl právo zápisu do složek wordpressu. U mého poskytovatele toto nebylo by default, takže jsem si toto muset vyjednat.</p>
<p><b><i><a href="http://www.lesterchan.net/portfolio/programming.php" target="_new">WP-PostRatings</a></i></b></p>
<p>Umožňuje vkládat k příspěvkům hodnocení ve formě hvězdiček. Je to velmi příjemný AJAXový widget, který mi slouží jako důležitá forma feedbacku na článek. Zjistil jsem, že jen velmi málo z vás píše komentáře - hodnocení hvězdičkami je však anonymní a je to záležitost vteřiny, takže tuto formu feedbacku využívá více z vás. K tomuto pluginu mě ještě dodatečně jeden z českých bloggerů (teď si nemůžu vzpomenout který, protože email jsem někam zašantročil) poslal graficky lépe upravené hvězdičky, které na černém pozadí vypadají o mnoho lépe. Tímto mu tedy ještě jednou děkuji.</p>
<h3>Reklama</h3>
<p>Asi po prvních třech měsících provozu jsem na stránky umístil reklamu AdSense. Snažil jsem se, aby reklama nebyla moc vtíravá, ale aby byla na těch "očekávaných" místech. Snad vás její zobrazení moc neotravuje. Zrušit reklamu úplně by pro mne asi nebyl nijak velký problém, jelikož na ni zcela jistě nikterak nezbohatnu. Tímto tempem by mi příští rok teoreticky mohla zaplatit náklady spojené s hostingem a doménou (Google vyplácí až po 100 vydělaných dolarech). Programátoři jsou prostě vůči reklamám "odolní" - což není nikterak překvapivé. Já sám taky moc neklikám :-) .</p>
<h3>Závěrem</h3>
<p>Tento článek mi sloužil jako ohlédnutí zpět a možnost zhodnocení, zda mělo moje rozhodnutí o založení vlastního logu před rokem smysl. Z údajů, které jsem vyextrahoval ze statistik se zdá, že blog své čtenáře má (a jeden z nich jsem častokrát i já, když zpětně hledám nějaké linky a informace o oblasti, kterou jsem už jednou řešil), a tudíž má smysl pokračovat dál. Díky, že mě čtete a hezké Vánoce ...</p>
